<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>Hello World</title>
    <link href="/2025/09/13/hello-world/"/>
    <url>/2025/09/13/hello-world/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Welcome to <a href="https://hexo.io/">Hexo</a>! This is your very first post. Check <a href="https://hexo.io/docs/">documentation</a> for more info. If you get any problems when using Hexo, you can find the answer in <a href="https://hexo.io/docs/troubleshooting.html">troubleshooting</a> or you can ask me on <a href="https://github.com/hexojs/hexo/issues">GitHub</a>.</p><h2 id="Quick-Start"><a href="#Quick-Start" class="headerlink" title="Quick Start"></a>Quick Start</h2><h3 id="Create-a-new-post"><a href="#Create-a-new-post" class="headerlink" title="Create a new post"></a>Create a new post</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">$ hexo new <span class="hljs-string">&quot;My New Post&quot;</span><br></code></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/writing.html">Writing</a></p><h3 id="Run-server"><a href="#Run-server" class="headerlink" title="Run server"></a>Run server</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">$ hexo server<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/server.html">Server</a></p><h3 id="Generate-static-files"><a href="#Generate-static-files" class="headerlink" title="Generate static files"></a>Generate static files</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">$ hexo generate<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/generating.html">Generating</a></p><h3 id="Deploy-to-remote-sites"><a href="#Deploy-to-remote-sites" class="headerlink" title="Deploy to remote sites"></a>Deploy to remote sites</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">$ hexo deploy<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/one-command-deployment.html">Deployment</a></p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>香港城市探微</title>
    <link href="/2025/02/10/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%9F%8E%E5%B8%82%E6%8E%A2%E5%BE%AE/"/>
    <url>/2025/02/10/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%9F%8E%E5%B8%82%E6%8E%A2%E5%BE%AE/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>在北京，住宅的容积率一般在2.0至3.0之间，大多以封闭小区的形态出现，在大家的心目中，容积率超过3.0就不宜居了，因为会出现塔楼而非纯板楼；而根据香港的法定图则，港岛住宅的容积率是8-10，九龙是7.5，新发展区也有6.5，重建项目则可能更高，可见香港的容积率相当于北京的3至4倍；</p><p>据统计，全港只有约10%的住宅单位大于100平方米，即所谓的“千尺豪宅”；但这些豪宅绝非普通人所能承受，如港岛区2011年100至160平方米之间的户型，成交单价是每平方米16.8万港币，即一套100平方米的公寓均价约为1680万元。绝大多数人的住房条件都不宽裕，三、四口之家住40-50平方米是很常见的。</p><p>先考察一下自杀率，香港2011年的自杀率约为十万分之11.8，国际平均水平为十万分之10-11，台湾为十万分之14，中国大陆为十万分之23（非官方统计，因官方数据欠奉）；从人均寿命来说，香港2011年平均寿命82.8岁，为全球各国和地区第二、华人地区第一（中国73.5岁，位居全球第83位）。当然，这些事实的原因是多方面的，但至少说明空间狭窄并未使香港这些指标相对其他地区显著恶化。</p><p>所谓唐楼，是与洋楼相对而言的（如同唐装之于洋装），建于1960年代之前，砖混结构，一般三至五层高，商住两用，一层为底商，其他楼层是住宅，有楼梯而不设电梯，有些设有骑楼。</p><p>荷里活（英文：Hollywood），中国大陆叫好莱坞</p><p>我们的各个城市都热衷于在郊区跑马圈新地，对城市中心的很多土地浪费却视而不见，造成城市的规模野蛮生长，大城市病凸显，城市核心区的土地供应趋向于零，所谓土地集约利用停留在纸面上。把中心区的空置或低效利用的零星土地挖掘出来，提高建设密度，以此容纳更多的人口对城市来说成本最低、价值最大。实际上，香港就是由于其高密度、高效率地使用土地，使得其成为交通出行最有效率的城市之一。</p><hr><p>新加坡独立建国，第二年通过《Land Acquisition Act》（《土地征用法案》)，作为土地国有化的依据，授权政府可以公共目的(public purpose)为名征用土地。不论是建设道路、地下铁系统、学校、医院丶公园及政府组屋等，政府均可强制征用。3法案在1973年进行修订，将征地补偿定为立法当天1973年11月30日的市值，又或者官方刊意（Gazette)的日期，雨者之中以较低者为准。也就是説，补偿额与房地产市价或业主买入价毫无关係。其后的几次修订都固定法定日，压低对业主的补偿。1960年，新加坡44%的土地属政府所有，到了现在，政府控制了全国约80%的土地。当然，在这种制度下，政府征地时补偿费偏低。</p><p>而香港在征用土地时只能按照土地市场价补偿，但大家对市场价往往是有分歧的，所以需要聘请相对中立的律师、会计师、测量师来做赔偿评估，来跟政府交涉，而且这种费用都由政府支付；如果不达成协议则可到土地审裁处起诉，总之来来回回讨价还价的过程冗长、代价高，使得政府无法如新加坡政府一样轻鬆把大片土地征用作集中的建设开发。</p><p>新加坡独立后实行三权分立、司法独立的制度，但在过去近50年里，人民行动党一直是唯一执政党，新加坡的选区划分制度和执政党丰富的行政资源，使得议会中少有能形成监督力量的反对党；在司法方面，有批评者认为行政系统对司法的影响较大，甚至利用司法打压政治对手；在经济方面，国有企业势力强大，在国民经济中举足轻重；在新闻监督方面，新加坡雨大媒体集团均由政府控制，更多发出执政党的声音，2012年的新闻自由度排名，在179个国家和地区中排名倒数第45位；在社会管理方面，实行最属的管治手段，是有名的“罚款之城”（Fine City）。总之，新加坡可以概括为“强政府，弱社会”的新权威主义。</p><p>而在香港，则更多延续了自由主义的傅统，1960年代，正当新加坡政府强力推行土地徽用时，笃信资本主义自由经济的香港财政司司长郭伯伟（John Cowperthwaite）提出不干预构想，在经济上探取自由放任主义，1970年代完整表述为积极不干预”政策(positive non-interventionism)。1997年回归以后，香港在经济上仍充份发挥市场的作用，政府对企业的股权控制几乎没有；在政治方面，立法会议员党派众多，政见不一，反对派对特首施政形成掣肘；司法的独立性高于新加坡，新闻媒体观点十分多元化，部分报章有强烈的批评政府倾向。简而言之，香港是“小政府，大社会”的新自由主义模式。</p><hr><p>2014年初，湾仔骆克道一个8000平方呎的商舖被翠华茶餐厅租下，签定10年长租约，首5年月租为122万港元，其后5年再加租雨成到146.4万港元，折合呎租近153港元(后5年呎租约183港元），即相当于每平米每月的租金价格为人民币1300元和1560元。而北京肯德基餐厅的每平方米每月的租金价格一般在人民币300元以下，必胜客在200元以下，相当于骆克道租金水平的零头。在租金和劳动力成本都比内地高的条件下，香港茶餐厅供应的菜品为什么往往比内地大城市的同类餐厅份量更足、价格反而相对不高？通过对茶餐厅平面佈置、服务流程丶菜品设计、实际效果等的观察，我们发现茶餐厅其实体现了“适者生存”的生态规则，是香港高密度生存环境下、应对高租金压力的一套餐饮业态的系统解决方案。</p><p>所以説快节奏的“行”和“食”正是应对高密度的一种解决方案，而茶餐厅也是快“食”方案的一部分。在商务中心区，绝大多数写字楼都不提供食堂，所以一到饭点，附近的餐厅就爆满，排队成为常熊，在这种情况下，在短时间内把更多人的胃填满</p><p>“丝袜奶茶”的方式泡制，制作奶茶需要使用多种茶叶，用量比英式奶茶更大，浓度更高；奶也不是普通的牛奶，而是所谓的淡奶，即经过高温蒸馏，除去60%水分的鲜奶，奶和脂肪的成分比鲜奶更浓；高浓度的茶和奶，使得港式奶茶的顔色像极了丝袜，并摊有爽滑、香醇、浓郁的口感。作为早餐或下午茶点心的菠萝包，无疑可以被看做“港式包，菠萝包其实并无菠萝，只是经烘烤过后表皮会变成金黄色、凹凸不平的脆皮，看似菠萝的表皮。西式的餐包有点食之无味，所以人们给它加了作料，制作时要表面混入砂糖、鸡蛋和中国人喜欢的猪油，烤出来就成为味道更丰富的菠萝包了；如果把刷出炉的菠萝包横向切开，夹上一块冰冷的厚切黄油，就成了菠萝油。</p><p>奶茶要由浓茶和浓奶制成，菠萝包要加入糖和猪油，除了跟口味有关，可能也是因为香港制造业起飞时，产业工人工作量大且时间长，必须保持旺盛的体力和精力，而浓奶中的高蛋白、浓茶中的高咖啡因丶菠萝包和菠萝油中的高脂肪和热量正是他们需要的，这可能才是“港式”食品的真正秘密。</p><hr><p>其次，在用地规划上，一方面説要集约化用地，另一方面又要疏散中心城区人口，中心城区不再建住宅，跑到郊区去估用更多土地，把人与人、场所与场所之间的距离拉得更远，把本来有活力的老城变成“鬼城”，把郊区的新城变成“队城”，把人的尺度变成汽车的尺度，把本来不需要开车的人赶进驾驶舱，停车位需求更大了。</p><p>第四，在出行习惯引导方面，有政府官员曾提出“城市轨道是交通领域的保障性住房，有意无意矮化地铁公交的乘客，似乎住商品房的都应当是开车上下班的。《人民日报》的一篇文章认为：拿LV包的人就应该开车而不是挤地铁，否则很滑稽。实际上，地铁和公交本身不代表阶层，香港的一线大牌明星（如刘德华、周润发等）、超级富豪（如信和集团老闆黄志祥等)都是地铁的常客；我们的明星呢？《山西晚报》在2010年对若干二、三流明星（寕静、胡歌、任泉、李晨、周一围等)的调查表明：无一人乘坐公共交通工具，除了飞机。</p><p>综上所述，政府应该做的和不应该做的：</p><ul><li>要减少和控制城市中心区的车位配置，而不是增加；</li><li>要最格执行停车违章处罚，法不容情，而不是法不责众；</li><li>要让价格在车位租售市场中发挥作用，让人们理性选择，而不是进行价格管制；</li><li>要改善对公共交通的精细管理，让人们更有尊最地出行，而不是只会增加管运线路长度；</li><li>要大幅减少行政公车，让官员进入公交体系通勤，而不是把自己隔离在群众之外；</li><li>要适当提高中心区密度、集约用地，而不是疏散中心区人口，无限扩大城市遗界。</li></ul><p>如果是社会公共品，则政府会探取大包大揽的方式，为公交系统提供足够的公交补贴；由于补贴制度的存在，具体的公交服务提供者会以控制成本作为中心，而没有动力改善服务质量；由于出行成本低，乘客会倾向于增加不必要的出行次数，从而为公交系统带来新的压力；在公交线路的建设投资方面，往往投资本身经济因素考虑得更少，而政治、宏观经济等其他因素考虑得更多。于是，越来越巨额的补贴与不合理的过度建设、低劣的服务质量相辅相成，而这些补贴来源于政府的税收，理论上最终来源于纳税人本身，故维持一个较高的税率也成为必然。这种情况，正是中国内地城市在目前的写照。</p><p>而在香港，则是另外一幅圆景。由于英国人估领香港的主要意图在于<strong>商业</strong>目的，他们希望通过香港这一口岸来获取资源、交换商品和积累财富，为了吸引更多人前来经商，香港被殖民者定位为低税率的自由港。这一<strong>低税率制度，逼迫殖民地政府不得不建立一个市政运营成本相对低廉的体系</strong>，所以政府倾向于强调公共交通的市场化运作，让参与的资本能够获取合理的利润，通过调动市场力量来提供市政服务，从而直接减轻政府的负担和责任。对于希望获取利润的“商人”港铁（虽由政府控股，但同样需要对上市公司的股束负青）来説，在“可持续的财务模式”的框架下，增加新的地铁线路是需要慎之又慎的，过度建设几乎不可能发生，反而对于市民来説该建的不建之情形更多（以港岛西线和南线为例）；在车票价格的釐定方面，即使不考虑物业经营的因素，地铁运营本身也是要赚钱的，地铁有动力不断改善服务，以説服乘客接受较高的定价；对于乘客来説，较高的公交成本促使其改变出行习惯，减少不必要的出行，缓解交通压力。</p><p>而中国内地城市更像一个个“摊”出来的城市，大部分城市没有城市边界的概念，探取向外建设一圈圈环线来拓展城市，环线之内大多可作为建设用地；再加上地方政府进行城市规划时没有太大制约，出现以汽车为尺度的跳跃式、天马行空的规划，甚至出现一届政府一套做法的随意、多变的规划。大规模、四处出击的新城建设，造成城市范围的快速扩展，人与人之间的距离越来越速，交通出行要求更长，人们更倾向于以汽车出行。等到发现路面日益摊堵、重新审视公交重要性的时候，基本上为时已晚。公交已经很难缩短线路长度，也很难再把私人汽车出行者拉回公交系统，从而面临分摊、运营成本高企与客源相对欠缺的两面夹击。</p><p>从运营成本来看，2013年港铁的香港客运业务的运营成本是84.49亿港元（未含折旧、摊销等），其中包括了地铁、港铁巴士和轻铁，由于缺乏运管成本构成的数据，故估算每人次的运营成本在4.63至5.28港元之间。同年，北京地铁扣除折旧、摊销的运营成本为59.98亿元，每人次的运营成本为3.49元，这一数据比港铁略低约6%至17%。但是，如果计入折旧、摊销因素，北京的运营成本涨至147.26亿元，平均每人次为8.56元；而在香港，包括折旧、摊销后，总营运成本为115.49亿港元，平均每人次只上升到6.33至7.22港元，反而比北京低约32.5%至40.8%。</p><p>这中间的差异，有市场化与非市场化的因素，也与城市形态（“挤牙膏”还是“摊煎饼”，”高密度”还是“低密度”）、城市拓展模式（“垂直发展”还是”平面发展”，“渐进式规划”还是“跳跃式规划”）的因素，总之，因果关係不仅仅存在于地铁本身。</p><p>政府提高购置费来调节小汽车的增长速度，一方面提倡替代汽车的公交出行，TOD（Transit-oriented Development)策略成为必然选择，地铁被确定为城市交通骨干，常规公交系统负责向地铁运送客源。地铁站点与建筑物结合的设计理念深入民心，典型的交通与建筑物一体化设计，会融合地面空间和地下空间，并通过步行、电梯或电动行人输送带创造一个适宜人居的立体聚落空间。每一个地铁站点都变成一个城市活动的节点，围绕在地铁站的多个活动核心连接成带，形成带状城市向外延伸，然后交织成网并向城市四面八方展开。在这种规划设计理念下，通过步行、电梯、行人输送带、常规公交向地铁站集中的客流，被源源不绝地“喂”给地铁系统，帮助地铁增加收入，摊薄成本，为地铁获得良好的财务绩效奠定基础。在香港，有90%以上市民利用公交出行</p><p>反观中国内地城市，虽然它们在口头上説要“公交优先”，但并未落实，甚至在实际做法上反其道而行。例如增加中心城区的停车位数量把小汽车更多引向市中心，地铁站点与公交的接驳方式不够人性化，地铁站点与建筑物的结合不顺畅，城市步行系统不安全、不舒适等，无法将人们体面地引导给地铁。总之，是否真正贯彻“公交优先”，不能只看口头上的大策略，更要看行动上的小细节。</p><hr><p>然而，“地铁+物业开发”并非万能药，原因包括：</p><p>第一，”物业开发”主要包括销售型物业和持有型物业经营雨类，其中前者的利润实现相对较快，管理难度相对较小，但由于销售具有一次性的特点，来源于销售型物业的利润波动很大，可以一次性回收部分建设成本，但难以对地铁运营效益形成稳定的支持，以港铁为例，2013年其销售型物业的利润（物业发展利润）仅为13.96亿港元，与总运营成本115.49亿港元相比，并未估有显著地位。主要包括商业、办公物业出租的持有型物业经营，则有可能瀰补这一短板，形成对主业持续的支撑，如2013年港铁在香港的持有型物业经营(物业租赁及管理业务）收入达到37.78亿港元，利润（EBITDA）达到31.5亿港元。但是，物业的选址、规划设计、建设、运营、管理都是专业性极强的工作，需要经验丰富的经营管理团队，加之物业经营的培育时间很长、资金估用量大，一般的地铁运营公司很难有效把控，一旦发生失误，则可能陷入另一重困境，不但没有支持作用，反而可能累及地铁运营本身。</p><p>第二，“港铁模式”中持有型物业经营之所以利润丰厚，与香港的超高密度、人流密集及与之对应的高地价·高租金是分不开的，例如港铁的持有物业组合包括维港雨岸雨座最高的建筑物，即环球贸易广场（ICC）及国际金融中心（IFC）二期，其办公物业的租金也处于全港最高水平。而内地大多数城市由于其相对较低的城市密度与物业租金水平，根本无法複制“港铁模式”，即使是在北京、上海、深圳这类一线城市，大多数地段也无法带来丰厚的租金回报（对比庞大的建设投入、运营成本而言），这也是港铁在北京、深圳等一线城市有不少地铁运营项目、尝试性介入一些销售型物业项目，但对于持有型物业项目则慎之又慎的重要原因。</p><hr><p>新华社香港分社成立于1947年，它扮演的并不是一家普通媒体的角色，而是从一开始就担负着中国共产党交付给它的特别使命，在1997年前，它以中国政府驻香港最高代表机构的身份，与港英政府进行联繁，代表中央就香港问题发声。1999年，新华社香港分社更名为中央人民政府驻香港特别行政区联络办公室，简称“中联办”</p><hr><p>中国的住宅土地使用年限为70年，确立于1990年，早已成为惯例，以至大家都不问为什么是这个数；1980年代初，香港商人霍英东向中国政府建议土地有偿出让，成为后来土地财政的先声，而70年的设定与他的香港经验不无关係，所以有必要把香港的土地年期研究清楚。</p><p><strong>香港土地年期的改变</strong></p><p>1841年英军占领香港岛之后，当时的港督义律急于大搞建设，开始卖地，按照他们的说法，港岛的土地与其他英联邦国家一样，属于女王陛下所有，卖地只是把土地的使用权批租给买家；不过，最早的土地批租并未规定明确的期限。</p><p>1844年，港府把土地租期确定为75年，且不可续约，但几乎所有的承租人都抱怨经济形势不好而土地租期又太短，港督无奈向伦敦报告，以新加坡土地999年期为例建议延长租期，终于在1849年获得批准，宣布把租期原来为75年的土地延长924年，合计999年，而且不补交任何地价，因此又出现了一大批999年租期的土地。</p><p>1898年5月，英国政府认为租期过长，导致政府无法与承租人一同分享土地升值的收益，要求香港政府在新批土地时取消了999年租期的租约，代之以75年可再续租75年且不另收地价的租约，同时政府要求承租人在75年租期期满后支付按新标准制定的土地租金。此后一直到1985年《中英联合声明》生效，除了少数99年期的例外情况，75年租期成为界限街以南土地的标准租期。</p><p>1898年6月，界限街以北的土地由英国政府向中国租借，港府接管后，以99年减3天(从1898年7月1日起计)批租给土地开发商和使用者，在1997年6月27日期满时收回，再由港府在6月30日归还中国。</p><p>香港回归时，界限街北的所有土地批租契约都将期满，为了保持香港在过渡期内政治和经济的稳定，《中英联合声明》规定，港英时期的土地批租制度将继续实行下去，并规定1997年7月1日以前期满的土地契约可以自动续期至50年后的2047年6月30日，不需要补地价，但是从续期之日起，每年交纳一定的租金(按照经评估的土地年租金的3%计算)。于是，界限街再次成为土地特征的分界线：在界限街以北，已有土地的年期只能到2047年，而且必须交租金;而在界限街以南，只要原来的土地期限未到，就不需要交租金，而且即使是原来规定没有续期权的土地，也可以在1997年以后到期时免地价再续一次50年。</p><p>此外，从《中英联合声明》生效之日1985年5月27日至1997年6月30日止，港府可以批出租期不超过2047年6月30日的新的土地。该土地的新业主须交纳地价并交纳象征式租金至1997年6月30日，该日以后不需要补地价，但须交纳租金。</p><p>1997年7月1日后，根据《香港特别行政区基本法》的规定，香港特别行政区境内的土地和自然资源属于国家（中华人民共和国）所有，由香港特别行政区政府负责管理、使用、开发、出租或批给个人、法人或团体使用或开发，其收入全归香港特别行政区政府支配。1997年7月15日，香港行政会议决定除了特殊用途土地（如加油站用地是21年）外，新批土地的年期定为50年，与社会制度“50年不变”的“50年”保持一致。</p><p>于是，香港形成了一系列批租年限不同的土地：无期限、999年期、99年期、75年期、50年期等。</p><p><strong>国际比较</strong></p><p>在现代的英美法例中，地产权分雨类：一类是freehold（自主持有或者永业权）；另一种是leasechold（租赁持有或者租业权），前者无期限，后者有期限。英国的土地在法律上都归英国王室所有，英王是唯一绝对的土地所有人，但摊有freehold的土地持有人实际上是该土地的所有者，只要他不建反法律与规划和侵犯他人利益，就可以随意利用土地。</p><p>据统计，英国公共部门所有的土地估15%左右，而民间（包括自然人和法人）所有的土地估85%左右。从长江实业公佈的年报中，我们可以发现，长实在英国伦敦Convoys Wharf开发的商业住宅项目，以及在荷兰、比利时、墨西哥及巴哈马经营的码头都是freehold。</p><p>在美国，私有土地估美国国土面积的59%，主要分怖在东部和中部，联邦政府土地估32%，主要分佈在西部，州政府土地估7%，其馀2%为印第安人保留地；在日本，私有土地超过60%，而国有和公有的土地大部分是山林、河川和海滨地，其土地资产总值只估日本全部土地资产总值的6%以下；在地广人稀的加拿大，私有土地不到总面积的11%，但主要分佈在南部土地肥沃地带，全国的城镇土地、良田、牧场等经济效益高的土地大部分被私人估有。</p><p>在法国、意大利、西班牙、葡萄牙、德国、奥地利、瑞士等大陆法系国家，土地所有制的特点也是从土地私人所有为主，私有土地的价值量一般估各国（地区）全部土地资产价值的绝大部分；私有土地虽受政府调节，但主要以市场机制配置。</p><p>在另外一个曾经是英国的殖民地——新加坡，土地契约被简称为地契，目前也存在多种形式的地契：永久地契、999年、103年、101年、99年期限。其中永久地契和101年、103年或者999年期限地契都是新加坡建国前留存的产物，建国后批出的土地则没有了永久地契，而探取与香港趣同的批租制，只不过是99年期限地契，故目前大部分在售物业为99年期限地契，而那些在售的永久地契物业，则是开发商从私人手上收购 freehold 土地后重建出售的。</p><p><strong>中国模式</strong></p><p>在中国，不管年限多长，城镇土地都是100%归国家所有，私人部门（包括自然人和法人)只摊有40至70年的使用权。也就是説，中国与世界大多数国家的土地所有制结构不同，而是探取了与雨个英国的前殖民城市——香港和新加坡趋同的规则。问题是香港和新加坡都是低税收地区，它们可以用循环收取的高地价来弥补低税收和高福利，通过不断的资本进入得以支撑高房价（短土地年期实际上意味着土地价格进一步高企），<strong>而中国则是高税收、高政府开支、低福利的大经济体，依靠外在资本持续进入没有可能，那么又有谁来支撑我们长期的高地价呢?</strong></p><p>王家卫有部电影名叫《2046》，与2047年有所巧合，似乎又不是巧合，50年后的香港何处去?还能搞资本主义吗?999年土地期限还算数吗？导演借用剧中人的嘴説了这样一段话：“每个去2046的人都只有一个目的，就是找回失去的记忆，因为在2046，一切都不会改变。没有人知道这是不是真的，因为去过的人，没有一个回来过”。在中国大陆，70年(如果从1990年开始算也不到50年了）以后，<strong>政府是为民谋利还是与民争利</strong>，是否会免地价自动续期？对购房者来説，人生中积累的最大一笔资产落在界限街的哪一边，我们是否可以有所期待？</p><hr><p>大家都有体会，一个中等收入者辛辛苦苦一辈子下来，能够留下来的财产主要就是房子，但如果年限只有50至70年，则意味着这些财产基本不能继承，无法持续享受到土地的增值，一切需要从头再来。</p><p>中共“十七大报告曾提出“创造条件让更多群众摊有财产性收入。”财产性收入的主要形式有：利息、红利、房租等；创造条件让更多群众摊有财产性收入，就在于使更多的低收入和中低收入群体通过摊有财产性收入进入中等收入者的行列，从而实现“橄榄型”的合理收入分配形态。</p><p>中央党校校委研究室副主任周天勇在接受《中国房地产报》探访时，曾建议延长后的期限可以是：“耕地1000年，住宅500年，企业用地300年，沙漠、盐硷地1000年。”    即使不能同意500年，也可以考虑对于已出让或将出让的所有类型的土地，都赋予一次或雨次免费续期的权利。</p><p>中国改革开放的一条重要经验就是：把钱放在老百姓兜里的效率，不见得比放在政府的兜里低，而改革开放初期出让的那些土地，将越来越多接近使用权到期日，所以为了兑现“财产性收入”的承诺，是时候作出改变了。</p><hr><p>据广东省官方统计：1954年到1980年，官方明文记载的“逃港”事件中就有56.5万多人次；而香港人口从1960年的301万，增长至1979年的501万：如扣除人口的自然增长和合法移民淨流入，差额200万中，保守估计也应当有100万以上是偷渡来港的。</p><p>反思旧闻那段历史，至少能给我们雨点启示：第一，前述旧闻中的四十五个人，如果当年逃港时的年龄是15至25岁且未被遣返，今年已就60至70岁。正常情况下，逃港者大部分有后代，所以在目前香港人口中，逃港者及其后代的人口在香港人口结构中估有相当大的比重。当时逃港的人群，要么曾经受过迫害，要么对当时大陆文革期间的政治、经济现实不满，能存活到现在的也都是当年的悻存者，在逃港过程中，这些人大都经历过命悬一线和与亲友生离死别的时刻，因此自然地对中国政府有一种不信任感；另一方面，他们反而对港英政府在他们最绝望的时候收留他们而心怀感激（联想上述旧闻中的“牛肉饭”和“热泪奔流”）。在中国实行改革开放的今天，我们可以説情况不一样了，他们的观念应当改变，但是观念一旦形成要改变并非易事，这可能是我们理解香港回归18年后仍然“人心未回归”的一把钥匙。</p><p>第二，当一个国家在经济、政治上不能满足民众的期望，甚至填不饱肚子、不能满足最起码的生存需要的时候，人们“<strong>用脚投票</strong>”成为必然，尽管政府可以探取各种方式去堵，但却无法禁止。所以<strong>当一国出现人口、资本大量外逃的时候，政府就应当反思自己的政策是否出了问题</strong>，通过立起各种围墙来控制流动，通过各式文宣来虚张声势，是不会奏效的。就在上述旧闻同一天出版的香港《大公报》上，没有关于此次逃港事件的任何报导，头版左上角是《毛主席语录》（“帝国主义制度丙部的矛盾重重，无法克服，使帝国主义者陷入了极大的苦闷中”)，第五版是系列摄影作品《发展经济，保障供给，人民生活水平逐步提高》，描绘出中国内地市场上各种食品、百货琳琅满目的情景。事实上，“文革”期间这种粉饰説服不了人，闭关锁国也关不住向往自由的心。为收容被捕的偷渡者，政府建了百多个的收容所，但很多被抓者会锲而不捨地再度出逃，有一个曾偷渡12次都未成功，到第13次时，边防士兵看他脸熟，不好意思再抓，他终于成功逃港。</p><p>1980年8月26日，深圳经济特区建立，用当年曾参与特区筹建的吴南生的话説：“在特区条例公佈后的几天，最困扰着深圳乃至中国的偷渡外逃现象，突然消失了！确确实实，那成千上万藏在梧桐山的大石后、树林中准备外逃的人群完全消失了！</p><hr><p>九龙寨城与九龙城寨“寨城”即用城牆四面包围的驻军处，1898年后的“九龙寨城](Kowloon Walled City)并不在英国租借范围内，清军仍然驻守在此，使其成为“新九龙”包围下的军事用地。日军估领期间，为建启德机场的明渠，拆毁了寨城的城牆。日本投降后，露宿者开始在九龙寨城聚居，寨城渐成三不管]（即中国、英国、香港政府都不管）地带，成为地下工厂、妓院、赌场、无牌诊所、非法移民甚至逃犯的聚集地。到了1980年代，九龙寨城的人口增至五万，治安恶化，政府几次试图治理都不了了之；1987年，大陆和香港达成清拆寨城的协议；1993年，政府出动近五千名警力、扣押近万人，历时一年终将全部房屋夷为平地。</p><hr><p>氹(dàng)</p><p>凼(dàng)<br>南丫岛的南部有南凼公园、南凼天后庙，正好在一个凹进去的海湾，即“南凼”北侧。凼与凼同音，字很形象，描绘出水被包围的样子，汉语读音与“宕”相同，粤语则读为【tam5】（在湖南宁远，“凼古”即为地上的小水坑，十分形象）。</p><p>乪 (náng)</p><p>大埔区的林锦公路南侧有一个寨乪村，正好位于一条小河的西侧，如果把地图反时针转九十度，小河的流向正好是一个“乙”字型。乪，汉语读音同“囊”，广东语读【kek6】，是一象形字，即弯曲的河流包围了一些田地。</p><p>輋 (shē)</p><p>大埔粉岭一带有一村名叫坪輋，用它命名的坪輋公路贯穿南北，沙田有禾輋村，元朗有下輋村，西贡有菠萝輋。总之，“輋”在新界是地名的常用字，其实“輋”就是“畲”，读音也是一样的（汉语音“奢”，粤语音【ce4】），輋族据称是广东地区最早的定居者，与瑶族是近亲。清代李调元写道：“輋音斜，耕山岳之地曰輋”；说的是輋族往往选择山上较平坦的斜坡，以刀耕火耨的方式来进行耕种，并称这种耕作方式为“輋”。在地名中含有“輋”字的地方可理解为輋族的聚居村落，此外，还有含洞或峒字的地方也是他们的居处，如上水的古洞、粉岭的菜峒、大屿山的大輋峒等，其实这些地方并无山洞，“洞”或“峒”只是他们对山上住处的称谓。</p><p>塱(lǎng)</p><p>九龙有衙前塱，南丫岛有榕树塱，大屿山有十塱，上水一带有松柏塱。所谓“塱”，发音与“朗”相同，粤语音为【long5】，原意是位于江湖边的开朗的低洼地。衙前塱本是位于九龙寨城以南的低地，山上的汇水从旁边经过并最终注入九龙湾。其实元朗本来是“圆塱”，是被山地包围的一块低地，看起来略似圆形，是香港少有的大片平地之一。</p><p>壆 (bó)</p><p>沙田的作壆坑、横壆街，元朗的壆围村，与罗湖火车站一河之隔的料壆村。壆音“勃”，粤语音【bok3】，是指堤坝或用以围垦田地、基围、鱼塘所形成的小路。其中壆围村西南角确有一个小池塘，旁边的小路称为“壆围路”。作壆坑原名竹壆坑，因用竹子建造小坝来堵住坑水而得名。最早村落位于沙田海的浅滩边，沙田填海后村子迁往南面的山坡，原址则兴建公屋，其中之一称为“博康邨”，即“作壆坑邨”的谐音及雅化。</p><p>罟 (gǔ)</p><p>索罟湾位于南丫岛的海边，英国人曾称此地为野餐湾（PicnicBay），说明当时英人经常把这裡作为野餐之地。罟音“古”，粤语音【gu2】，即渔网；“索”是名词，绳索之意；也可以理解为动词，即捻绳使之紧的意思；说明这裡是整理、修补渔网的地方。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>读书笔记</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
